%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Технологии систем мониторинга}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Системы мониторинга в предприятиях предназначены для наблюдения за объектами, характеристики которых динамически изменяются, а также для анализа и приведения полученной информации в удобную для восприятия оператором форму. 

Согласно источнику \cite{s1} типичная промышленная система мониторинга и контроля имеет иерархическую структуру, в которой выделяют три основных слоя: 

\begin{itemize}
\item Field layer (слой сбора информации): датчики, устройства измерения различных характеристик наблюдаемого объекта, информация с которых в «сыром» виде поступает по каналам передачи информации далее на слой контроля;

\item Control layer (слой контроля и обработки информации): серверы, ПК, управляющие устройства (панели управления), которые предназначены для упорядочения, анализа, выбора поступаемых данных и приведения их к требуемым для дальнейшей обработки структурам;

\item Management layer (слой менеджмента): серверы баз данных, управляющие серверы, графические станции, интерфейсы для вывода информации, которые получают приведенные в нужный вид данные и либо представляют их для пользователя, либо передают на хранение и управление.
\end{itemize}

На рисунке \ref{fig:monitoring-arch} представлен пример архитектуры системы мониторинга, которая использует программируемые контроллеры для сбора информации, которая по протоколу Ethernet передается в слой контроля, где обрабатывается и контролируется компьютером и панелью управления, а затем в слое менеджмента доставляется конечному пользователю с использованием планшетного компьютера, поступает на хранение в базу данных.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{monitoring-arch.png}
\caption{Пример архитектуры системы мониторинга}%
\label{fig:monitoring-arch}
\end{figure}

В рамках данной работы система мониторинга имеет следующую структуру:

\begin{itemize}
\item Field layer: исходные данные (включение/выключение насосных агрегатов, давление в трубопроводе на различных участках, количество нефтепродуктов, прокачанное через ключевые участки за единицу времени, количество электроэнергии и т.д.) заносятся с помощью специализированных датчиков;

\item Control layer: серверы и компьютеры обработки информации, вычисляющие различные требуемые данные и обращающиеся к серверам баз данных, в составе SCADA, СДКУ в ОСТ. Основная задача - представление на экране текущей информации, поступающей с датчиков, установленных на объектах трубопровода.

\item Management layer: серверы БД, сервер приложений, 
ПК-приложения для ввода/вывода информации, а также для первичной обработки, анализа данных, выполнения расчетов с сохранением в БД (при необходимости), мобильное при ложение для представления всей совокупности накопленных данных в форме, удобной для анализа и контроля работы трубопровода.
\end{itemize}

\nomenclature{БД}{База Данных}
\nomenclature{СДКУ}{Система Диспетчерского Контроля и Учета}
\nomenclature{SCADA}{Supervisory Control And Data Acquisition}


Обычно в связи с малой вычислительной мощностью мобильное приложение, устанавливаемое на смартфон или планшетный компьютер, в структуре системы мониторинга представляет собой тонкий клиент, взаимодействующий с сервером.
